\documentclass[aspectratio=169, handout]{beamer} %aspectratio: définit le format 16/9 ; handout = supprime la barre de navigation
\usepackage{mooc-macros}

\title {Semaine 3\,: Exécution et optimisation}
\subtitle{}
\author {Philippe}
\date{}

\begin{document}	

\begin{frame}{C018SA-W3-S5}
	\centerline{\includegraphics[height=\textheight]{moocstyle/clap}}
\end{frame}

\begin{frame}
	
		\titlepage
		
\begin{redlist}
  \item Introduction
  \item Réécriture algébrique
  \item Opérateurs
  \item Plans d'exécution
  \item \textbf{Tri et hachage}
  \item Algorithmes de jointure
 \item Optimisation
\end{redlist}
	
	%insertion de la zone rouge auteur et du logo	
		\begin{textblock*}{154px}(0.8cm,8.3cm)
			\includegraphics[width=154px,height=19.5px]{inria-auteur}
		\end{textblock*} 
		
	%insertion du nom de l'auteur
		\begin{textblock*}{80px}(1.1cm,8.5cm)
			{\color{MoocLab-white}   \fontsize{9}{11}\selectfont Philippe Rigaux}
 		\end{textblock*}
	
	\end{frame}

\begin{frame}{Tri externe}

Le \alert{tri externe} est utilisé,

\begin{redbullet}
  \item pour les algorithmes de jointure (\textit{sort/merge})

   \item l'élimination des doublons (clause \texttt{distinct})

    \item pour les opérations de regroupement (\texttt{group by})

   \item ... et bien sûr pour les \texttt{order by}
\end{redbullet}

\vfill

\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
Opération  coûteuse
sur de grands jeux de données.

\bigskip

Algorithme de \alert{tri-fusion} (externe).
&
~
\end{tabular}


\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Première phase\,: le tri}


\only<1-1|handout:1>{

Il faut une zone de tri, en RAM, allouée par le système.
\bigskip

\figSlideWithSize{triFusion-1}{9cm}\bigskip

On veut trier une source de données (ici, un fichier).
}
\only<2-2|handout:2-2>{

Cas favorable: tout le fichier tient en mémoire.

\bigskip
 
\figSlideWithSize{triFusion-2}{10cm}

\bigskip

On charge, on trie avec \textit{quicksort}\,: prêt pour l'itération.
}
\only<3-3|handout:3-3>{

Et si le fichier ne tient pas en mémoire?

\bigskip
 
\figSlideWithSize{triFusion-3a}{10cm}

\bigskip

On lit le premier fragment, on trie, on stocke.
}
\only<4-4|handout:4-4>{

On lit le fragment suivant, on trie, on stocke.

\bigskip
 
\figSlideWithSize{triFusion-3b}{10cm}

\bigskip

Chaque fragment est \alert{trié}.
}
\only<5-5|handout:5-5>{

Production du dernier fragment trié

\bigskip
 
\figSlideWithSize{triFusion-3c}{10cm}

\bigskip

Prêt pour   la phase suivante.
}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Fusion de listes triées}


\only<1-1|handout:1-1>{

À l'issue de la phase de tri: $n$ fragments triés.

\bigskip
 
\figSlideWithSize{fusion-init}{10cm}

\bigskip

Il faut maintenant les \alert{fusionner}.
}
\only<2-2|handout:2>{

On place un curseur au début de chaque liste.

\vfill

\figSlideWithSize{fusion-1}{8cm}

\vfill

On compare les valeurs, et on prend la plus petite.
}

\only<3-3|handout:3-3>{

On a avancé sur le curseur de la valeur extraite.

\vfill

\figSlideWithSize{fusion-2}{8cm}

\vfill

On applique la même méthode.
}
\only<4-4|handout:4-4>{

On continue sur le même principe.

\vfill

\figSlideWithSize{fusion-3}{8cm}

\vfill

On ne revient jamais en arrière.
}
\only<5-5|handout:5-5>{

Une dernière fois...

\vfill

\figSlideWithSize{fusion-4}{8cm}

\vfill

Le résultat est la liste triée globale.
}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Résumé: tri et opérateurs bloquants}

L'opérateur de tri est \alert{bloquant}

\vfill

\begin{redbullet}
  \item La phase de tri est effectuée pendant le \textit{open()}
  \item Le \textit{next()} correspond à la progression de l'étape de fusion.
\end{redbullet}

\vfill

Conséquence: \alert{latence importante des requêtes impliquant un tri.}

\vfill
\begin{blocgauche}
\begin{redbullet}
  \item Il faut lire \alert{au moins une fois} toute la table.
  \item Si mémoire insuffisante, il faut lire deux fois, écrire une fois.
  \item Parfois pire...
\end{redbullet}
\end{blocgauche}
\vfill

\only<2|handout:2>{
\vfill
\centerline{\alert{Merci!}}
}


\end{frame}


\end{document}


Grosse différence (pour de grosses tables) entre:

\begin{minted}[frame=leftline,
               baselinestretch=.9,
               fontsize=\footnotesize,
               framesep=2mm]{sql}
select * from Film
\end{minted}
et
\begin{minted}[frame=leftline,
               baselinestretch=.9,
               fontsize=\footnotesize,
               framesep=2mm]{sql}
select * from Film order by titre
\end{minted}